\documentclass{article}
\usepackage{ulem}
\renewcommand\emph\textit
\begin{document}
	\title{Autoavaliação -- GEN5711}
	\author{
		José Goudet Alvim\\
		\textnumero USP 9793968
	}

	\maketitle

	\section{Sobre José Alvim}
	Sempre me foi difícil fazer autoavaliações, e até este momento eu nunca
	havia refletido sobre a razão disso. Sempre estou criticando o meu 
	próprio trabalho, é assim que se \emph{trabalha}: fazendo incrementos e 
	melhorias progressivas; mas quando se para de trabalhar e decidimos 
	avaliar a totalidade da obra, é duro ter uma boa perspectiva do objeto 
	avaliado quando este não é um incremento ou outro mas sim você mesmo.

	Então qual é a metodologia autoavaliativa? Como ela é graduada e 
	quantizada? Eu não tenho uma resposta final para isso, é uma questão 
	complexa. Acho que a autoavaliação, por não ser um par meu, não tem 
	qualidade devolutiva: não me ensina o que faltou e o que deu certo, 
	pois estas informações antecedem (via devolutivas de textos, conversas 
	em aulas etc.) o ato autoavalitivo.

	Por outro lado, ela não tem muita validade certificativa porque há um
	claro conflito de interesses; e por outro lado, há uma tendência 
	compensatória à falsa modéstia e autocrítica violenta. 

	Então lá vamos nós. Eu estou satisfeito com a minha produção para esta
	disciplina, não acredito que eu mudaria coisa significativa alguma nos
	meus textos. Talvez, em retrospecto, eu tenha sido um pouco conservador
	e comedido demais nos primeiros textos porque não sabia exatamente o 
	que esperar da disciplina, da turma e professora. Mas não acho que os 
	textos são inferiores por isso, então não vejo porque os revisitar.

	Que eu participei das aulas acho que não fica dúvida, mas resta a 
	dúvida de se foram ou não produtivas as minhas perguntas, os 
	comentários e reflexões, enfim. A verdade é que eu não costumo 
	participar tanto de aulas normalmente, porque raramente eu tenho algo a 
	adicionar em disciplinas \emph{de matemática} estrito senso. Porque, 
	sabe, é teorema/definição/lema. No máximo fazer uma ponte ou outra 
	entre áreas que eu conheça. Mas nem eu nem Juan somos \emph{tão}
	falantes quanto fomos este semestre em aula.

	Então fica a questão de se inibimos ou constrangemos alguém. Como 
	ninguém reclamou, não vou ser eu a me crucificar por isso; mas sempre 
	paira esta insegurança acerca de quão inconveniente eu de fato sou.

	Por fim, acho que refleti bastante sobre temas que normalmente não são
	da minha prática diária, e agora entendo melhor a complexidade da 
	atividade pedagógica e um pouco do que eu pretendo implantar quando 
	estiver nessa posição.

	Vou me poupar de me atribuír uma nota, mas comento que seria uma pena
	se eu não tivesse conceito “A” porque \sout{seria a primeira vez que 
	eu não o obtenho e eu estou para concluír meus créditos obrigatórios}
	eu realmente acredito que o trabalho que fizemos (aluno e professora)
	foi excelente.

	\section{Sobre GEN5711}
	Esta disciplina foi uma surpresa, positiva -- por sinal. Me inscrevi 
	por obrigação, já que eu irei fazer um estágio PAE devido a minha 
	bolsa CAPES; apesar de uma admitida falta de vocação no ensino, eu 
	rapidamente me interessei pelos problemas da educação, suas raízes e 
	nossas estratégias. E isso se deve a uma seleção criteriosa e inspirada
	de textos para a leitura, e da determinação de tarefas ativas baseadas
	nas leituras com devolutiva frequente: os nossos resumos ou comentários 
	críticos. 

	A aula sendo fórum de discussões do lido fora de classe foi outra 
	escolha que facilitou o interesse e, a sua maneira, o próprio 
	aprendizado -- uma vez que um pouco que exige que você aprenda e 
	entenda antecipadando as aulas. As opiniões dos colegas, as outras 
	vivências, são fundamentais para se ter uma visão global ou pelo menos
	nacional da educação como prática, de suas dificuldades, e também da 
	nossa profissão: do que \emph{professamos}, almejamos e buscamos fazer
	e tornar a educação.

	O trato com a professora também foi extremamente liso e agradável, sem
	entraves sociais. Com uma excessão. Acredito que há alguma barreira 
	linguística entre meus colegas da matemática pura (eu incluso) e o 
	restante da turma. Porque, por exemplo, “resumo” -- para nós -- não é 
	crítico e não contém opiniões pessoais externas ao texto; “portfólio” 
	também designia uma pasta que guarda papeis, mas o seu uso mais 
	corrente -- que eu saiba -- é uma espécie de currículo ou coleção de 
	trabalhos feitos previamente, com o objetivo de se apresentar e se 
	qualificar para algum trabalho.

	Esta barreira linguística causou, nas primeiras semanas, uma quantidade
	não trivial de confusão. Até me lembro, se não me falha a memória, a 
	aluna Fernanda que foi criticada porque o resumo dela estava muito 
	objetivo e sem as opiniões dela -- isso no começo da disciplina. E a 
	razão disso, acredito, é que ela também ficou confusa pela nomenclatura
	do trabalho. Por isso que na primeira sessão eu chamei de “comentários
	críticos” e no passado chamei de “análise crítica” etc. 

	E esta barreira não involve somente termos assim corriqueiros, acho que
	a maior -- “falha” eu não digo, mas -- deficiência da disciplina é que 
	-- por sua natureza -- ela envolve muito jargão da educação e seus 
	conhecimentos prévios. E em várias discussões eu estava completamente 
	sem chão para me basear porque eu simplesmente não sabia o que as 
	palavras significavam.

	É como entrar em uma turma de teoria de Galois sem saber o que é um 
	Grupo. A pessoa vai ficar no mínimo bem confusa. Isto é algo que eu 
	gostaria de ver abordado com mais calma, por mais que seja impossível 
	condensar o conteúdo da licenciatura em uma aula ou duas para nivelar 
	o jargão, pelo menos uma cartela organizada.

	Isto nos afetou até a conclusão do trabalho, porque -- por exemplo --
	a palavra “ementa” é infelizmente utilizada de maneira contraditória à
	que usamos em aula: uma sorte de justificativa de existência e 
	filosofia da disciplina, seus objetivos intensionais e não seu conteúdo
	específico. Como isto não havia sido posto de maneira tão definida 
	quanto acabei de fazer (provavelmente porque definir isso é difícil e 
	eu certamente assassinei o conceito e suas nuânces), ficou complicado 
	saber exatamente o que se queria de nós.

	Acho que a relutância de dar uma \emph{definição} para os termos usados
	é compreensível. Eles são de difícil especificação e os detalhes finos 
	são, imagino -- como tudo na academia -- contencioso. É, eu aposto, um
	grante pisar-em-ovos dizer o que exatamente queremos dizer por A ou por
	B. Mas não devemos fugir do difícil ou desagradável quando ele é parte 
	integral da nossa atividade. Nenhum boi sem nome, nenhum 
	\(\iota\) sem pingo... é, nem sempre é possível.

	Acho que isto constitui uma avaliação mais ou menos completa da 
	disciplina e sua responsável. Muito obrigado, e desculpe qualquer 
	coisa.
\end{document}
